MySQL 窗口函数
简介：在本教程中，您将了解MySQL窗口函数及其在解决分析查询挑战中的有用应用。

从版本8.0开始，MySQL支持窗口函数。窗口函数允许您以新的，更简单的方式解决查询问题，并具有更好的性能。

假设我们有一个sales表，按员工和财政年度存储销售额，如下所示：
```
CREATE TABLE sales(
    sales_employee VARCHAR(50) NOT NULL,
    fiscal_year INT NOT NULL,
    sale DECIMAL(14,2) NOT NULL,
    PRIMARY KEY(sales_employee,fiscal_year)
);
 
INSERT INTO sales(sales_employee,fiscal_year,sale)
VALUES('Bob',2016,100),
      ('Bob',2017,150),
      ('Bob',2018,200),
      ('Alice',2016,150),
      ('Alice',2017,100),
      ('Alice',2018,200),
       ('John',2016,200),
      ('John',2017,150),
      ('John',2018,250);
 
SELECT 
    * 
FROM 
    sales; 
+----------------+-------------+--------+
| sales_employee | fiscal_year | sale   |
+----------------+-------------+--------+
| Alice          |        2016 | 150.00 |
| Alice          |        2017 | 100.00 |
| Alice          |        2018 | 200.00 |
| Bob            |        2016 | 100.00 |
| Bob            |        2017 | 150.00 |
| Bob            |        2018 | 200.00 |
| John           |        2016 | 200.00 |
| John           |        2017 | 150.00 |
| John           |        2018 | 250.00 |
+----------------+-------------+--------+
9 rows in set (0.01 sec)
```
理解窗口函数可能更容易从聚合函数开始。

聚合函数将来自多行的数据汇总到单个结果行中。例如，以下SUM()函数返回记录年份中所有员工的总销售额：
```
SELECT 
    SUM(sale)
FROM
    sales; 
+-----------+
| SUM(sale) |
+-----------+
|   1500.00 |
+-----------+
1 row in set (0.01 sec)
```
GROUP BY子句允许您将聚合函数应用于行的子集。例如，您可能希望按会计年度计算总销售额：
```
SELECT 
    fiscal_year, 
    SUM(sale)
FROM
    sales
GROUP BY 
    fiscal_year; 
+-------------+-----------+
| fiscal_year | SUM(sale) |
+-------------+-----------+
|        2016 |    450.00 |
|        2017 |    400.00 |
|        2018 |    650.00 |
+-------------+-----------+
3 rows in set (0.01 sec)
```
在这两个示例中，聚合函数都会减少查询返回的行数。

与带有GROUP BY子句的聚合函数一样，窗口函数也对行的子集进行操作，但它们不会减少查询返回的行数。

例如，以下查询返回每个员工的销售额，以及按会计年度计算的员工总销售额：
```
SELECT 
    fiscal_year, 
    sales_employee,
    sale,
    SUM(sale) OVER (PARTITION BY fiscal_year) total_sales
FROM
    sales; 
+-------------+----------------+--------+-------------+
| fiscal_year | sales_employee | sale   | total_sales |
+-------------+----------------+--------+-------------+
|        2016 | Alice          | 150.00 |      450.00 |
|        2016 | Bob            | 100.00 |      450.00 |
|        2016 | John           | 200.00 |      450.00 |
|        2017 | Alice          | 100.00 |      400.00 |
|        2017 | Bob            | 150.00 |      400.00 |
|        2017 | John           | 150.00 |      400.00 |
|        2018 | Alice          | 200.00 |      650.00 |
|        2018 | Bob            | 200.00 |      650.00 |
|        2018 | John           | 250.00 |      650.00 |
+-------------+----------------+--------+-------------+
9 rows in set (0.02 sec)
```
在此示例中，SUM()函数用作窗口函数，函数对由OVER子句内容定义的一组行进行操作。SUM()应用函数的一组行称为窗口。

SUM()窗口函数由财政年度像它与查询报告不仅总销量GROUP BY子句，而且结果中的每一行中，而不是行的总数返回。

需要注意的是窗函数的结果集毕竟进行JOIN，WHERE，GROUP BY，以及HAVING子句和前ORDER BY，LIMIT和SELECT DISTINCT。

窗口函数语法
调用窗口函数的一般语法如下：
```
window_function_name(expression) 
    OVER (
        [partition_defintion]
        [order_definition]
        [frame_definition]
    ) 
```
在这个语法中：

- 首先，指定窗口函数名称，后跟表达式。
- 其次，指定OVER具有三个可能元素的子句：分区定义，顺序定义和帧定义。
- OVER子句后面的开括号和右括号是强制性的，即使没有表达式，例如：
```
window_function_name(expression) OVER() 
```
partition_clause 句法
将partition_clause行分成块或分区。两个分区由分区边界分隔。

窗口函数在分区内执行，并在跨越分区边界时重新初始化。

partition_clause语法如下所示：
```
PARTITION BY <expression>[{,<expression>...}] 
```
您可以在PARTITION BY子句中指定一个或多个表达式。多个表达式用逗号分隔。

order_by_clause 句法
order_by_clause语法如下：
```
ORDER BY <expression> [ASC|DESC], [{,<expression>...}] 
```
ORDER BY子句指定行在分区中的排序方式。可以在多个键上的分区内对数据进行排序，每个键由表达式指定。多个表达式也用逗号分隔。

与PARTITION BY子句类似ORDER BY，所有窗口函数也支持子句。但是，仅对ORDER BY顺序敏感的窗口函数使用子句才有意义。

frame_clause 句法
帧是当前分区的子集。要定义子集，请使用frame子句，如下所示：
```
frame_unit {<frame_start>|<frame_between>} 
```
相对于当前行定义帧，这允许帧根据其分区内当前行的位置在分区内移动。

帧单位指定当前行和帧行之间的关系类型。它可以是ROWS或RANGE。当前行和帧行的偏移量是行号，如果帧单位是ROWS行值，则行值是帧单位RANGE。

所述frame_start和frame_between定义帧边界。

将frame_start包含下列之一：
```
UNBOUNDED PRECEDING：frame从分区的第一行开始。
N PRECEDING：第一个当前行之前的物理N行。N可以是文字数字或计算结果的表达式。
CURRENT ROW：当前计算的行
```
frame_between如下：
```
BETWEEN frame_boundary_1 AND frame_boundary_2 
```
frame_boundary_1和frame_boundary_2可各自含有下列之一：
```
frame_start：如前所述。
UNBOUNDED FOLLOWING：框架结束于分区的最后一行。
N FOLLOWING：当前行之后的物理N行。
如果未frame_definition在OVER子句中指定，则MySQL默认使用以下帧：

RANGE BETWEEN UNBOUNDED PRECEDING AND CURRENT ROW 
```

MySQL窗口函数列表
下表显示了MySQL中的窗口函数：
```
名称	描述
CUME_DIST	计算一组值中值的累积分布。
DENSE_RANK	根据ORDER BY子句为其分区中的每一行分配一个排名。 它为具有相同值的行分配相同的排名。 如果两行或更多行具有相同的等级，则排序值序列中将没有间隙。
FIRST_VALUE	返回指定表达式相对于窗口框架中第一行的值。
LAG	返回分区中当前行之前的第N行的值。 如果不存在前一行，则返回NULL。
LAST_VALUE	返回指定表达式相对于窗口框架中最后一行的值。
LEAD	返回分区中当前行之后的第N行的值。 如果不存在后续行，则返回NULL。
NTH_VALUE	返回窗口框架第N行的参数值
NTILE	将每个窗口分区的行分配到指定数量的已排名组中。
PERCENT_RANK	计算分区或结果集中行的百分位数
RANK	与DENSE_RANK（）函数类似，只是当两行或更多行具有相同的排名时，排序值序列中存在间隙。
ROW_NUMBER	为其分区中的每一行分配一个连续整数
```